月供港股，不如買美國公用ETF！

美股公用事業ETF投資策略

Facebook:

很多人都以為長線投資「本多終勝」，但大多散戶投資者都未必有一定的眼光去挑選一隻可在未來10年或20年持續跑贏大市的股票。跑輸大市事少，不幸買入潛艇更可能會令投資者的財富隨時間而被蒸發。相反，ETF可讓投資者一筆過買入整個行業甚至整個市場，可有效分散風險，變相減低個別垃圾股票的影響。不過，行業亦可以有興衰，以金融業為例，大多金融機構與經濟周期相關性高，股災來臨時甚至會跌得比大市更痛，而經濟復甦過程中，曾受重創的金融機構卻又未必可以完全復原。若要以穩定的長線回報為目標，一眾行業中，最能符合預期的，相信就是公用事業。

美國公用事業ETF值得投資的3大理由：
1. 較少受經濟周期影響
經濟低迷時，投資損失和投資產品需求大減會導致金融業盈利下跌，消費意欲降低會導致零售業收入大減。公用事業的業務與經濟周期的相關性低，其股價表現或會隨大市向下，但其業務表現卻不會因經濟下行而遭受重創，因為沒有人會因經濟差而不用電不飲水。當然，工業用或商業用能源消費下降亦會影響公用事業的表現，這影響在發展中國家或會較明顯。不過，公用企業大多有著很深的護城河，例如擁有輸電網絡和輸氣管道等基建設施，而這些實質的優勢不會因宏觀經濟因素變化而有大改變，復甦能力非常可靠。

2. 政策和監管令回報更穩定
談到公用事業，不得不提的就是能源政策和地方政府規管，中國燃氣市場有著特許經營權，香港電力供應市場則有利潤管制，這些制度亦存在於歐美國家。的而且確，利潤管制會限制著公用企業的盈利能力，特許經營權的制度會提高企業開拓或擴張的門檻，但特許經營權的制度亦是貢獻至公用事業的護城河優勢的因素之一，某程度上，這是把雙刃劍。至於利潤管制，除非個別企業謀取暴利並嚴重影響民生，民主制度下的地方政府不會無理放肆地收緊管制，否則只會將營運商逼走。換個角度來看，利潤管制亦可使平滑個別企業的盈利表現，提高企業回報的穩定性。

3. 發達國家更可靠
此外，投資於公用事業無非是為了其業務和回報的穩定性，但個別地區的公用事業卻可能有著重大的政治風險，尤其法治體制、民主體制、或資本制度相對地不完善的國家，這些地區風險或政治風險的實現機會不高不低，但亦可對投資者的組合構成長線損害。以中國為例，由於沒有有效的資本制度，以及民主制度發展相對地落後，當個別發展與政府利益相衝時，那怕是公用事業，亦隨時要讓步或被收歸國有。這樣一來，不單個別企業的市值會被市場大打折扣，整個行業，甚至整體市場，都可能會因政治因素而長期有著折讓，影響長線投資回報。個人而言，避開個別市場減低風險，抑或投資環球公用事業，例如iShares Global Utilities ETF（JXI）分散風險，都是有效的方法。

美股ETF名單及心水選擇
，現時在美國上市的公用事業ETF共有15隻：
1. Global X MSCI China Utilities ETF (CHIU)
2. Shares Global Utilities ETF (JXI)
3. Utilities Select Sector SPDR Fund (XLU)
4. Vanguard Utilities ETF (VPU)
5. iShares U.S. Utilities ETF (IDU)
6. Fidelity MSCI Utilities Index ETF (FUTY)
7. First Trust Utilities AlphaDEX Fund (FXU)
8. Invesco S&P 500 Equal Weight Utilities ETF (RYU)
9. Invesco DWA Utilities Momentum ETF (PUI)
10. Invesco S&P SmallCap Utilities & Communication Services ETF (PSCU)
11. John Hancock Multifactor Utilities ETF (JHMU)
12. UTES Reaves Utilities ETF (UTES)
13. ProShares UltraShort Utilities (SDP)
14. ProShares Ultra Utilities (UPW)
15. Direxion Daily Utilities Bull 3X Shares (UTSL)

首先，這15隻ETF中，有三隻ETF有著對沖或槓桿的特性：
• SDP
• UPW
• UTSL
這類非傳統的ETF在定價上與普遍ETF有異，而且收費明顯地貴，除非對相關ETF的結構有很深的了解和信心，實在沒有必要冒險。另外，由於中國企業的管治水平相對地低，CHIU亦可從候選名單中排除。通常地說，ETF的相關開支會持續地蠶食投資者的回報。由於ETF大多為被動基金，策略以追蹤指數為主，而追蹤指數的能力甚少會有顯著的差別，投資者理應挑選開支比率（Expense Ratio）較低的ETF。另外，理論上，資產管理規模（AUM）越大的基金，投資者分佈越廣，而基金的流通性亦較高，買賣差價亦會相對地窄，這可為投資者帶來一定的保障。若將餘下的11隻ETF按開支比率和資產管理規模作排序，綜合排名最頭的ETF有兩隻：Utilities Select Sector SPDR Fund (XLU)，Vanguard Utilities ETF (VPU)。這兩隻ETF的規模都很龐大，後者的開支比率較低，因此我會挑選VPU。

WHY VPU？
以上內容其實只有兩個重點：
1. 公用事業很穩定很可靠
2. 一眾公用事業ETF中，VPU是合理的選擇

不過，上述內容仍未能解決最重要的問題－為何要買公用事業ETF？若看過去十年的數據，VPU其實並不能跑贏大市，以總回報為例（截至2019年2月21日）：
VPU的5年回報：67.21％
VPU的10年回報：226.88％

單獨來看，這表現並不差，但標準普爾五百指數（S＆P 500）的同期回報分別為67.75％及346.12％。兩者相比，VPU在中線追上大市，但長線卻明顯被大市拋離。

為何要買VPU？個人而言，最主要的原因就是因為我認為美股整體在中線（3－5年）的上升空間非常有限。2019年頭以來，環球股市表現都尚算理想，這可歸因於中美貿易戰憂慮降溫，以及聯儲局加息步伐放緩。由於環球股市在近年的表現很「牛」，這些利好消息一出現，大家都會想繼續「牛下去」，這樣的氣氛亦推動著股市持續走強。不過，個人而言，中美貿易談判很大可能不會有實際的結果，而美國聯儲局亦未有明確表示中止加息，加上目前環球股市仍然處於高位，只要上述因素有著輕微的惡化，股災隨時一觸即發。不過，到底股災何時會出現，沒有人會知道。若與歷史水平相比，我相信上升空間絕對比下調空間小。與其進場高追贏粒糖，倒不如將部分資金投放在相對地安全的資產，保住間廠。

若看VPU成立以來的表現，在大市表現疲弱的時候，VPU多數會跑贏大市，這表現在2008年金融危機很明顯，公用事業之所以有著這樣的表現，是因為公用事業的穩定性眾所皆知，市場參與者在熊市或股災將資金搬至公用股變相加強了公用股的抗跌力。若環球股市在中期（3－5年）內有著大幅度的下調，VPU跑贏大市的可能性絕不低。理論上，公用事業是很有抗跌力的行業，但除了VPU外，早前有網民補充指Vanguard推出的另外兩隻ETF（VHT和VDC）在2008年金融危機中抗跌力更強，值得留意。

VPU vs. NEE
上一段提到VPU在過去十年跑輸大市，但細看VPU的持股，有一隻股票的表現非常強勁，表現遠超S＆P 500的，這隻股票就是NextEra Energy Inc.（NEE）。NEE在過去五年和十年的總回報分別為131.92％和426.98％，這樣的表現雖然比不上一眾科技股，但亦已豐富。這亦帶出了第二個問題：既然公用事業向來穩健，何不直接買入一眾公用股中表現較特出的個股？ 坦白說，我在買入VPU前亦曾因這個問題而猶豫。基本上，一堆公用股中，一定會有一兩隻個股跑贏ETF的表現，這可歸因於市場氣氛，例如對相關派息政策或業務發展策略的追捧，以及個別公用企業突出的業務增長。然而，ETF的表現是取決於持股的表現，若有一兩隻個股大幅跑贏ETF，變相亦即有一堆個股跑輸ETF。正如文章一開頭提及：大多散戶投資者都未必有一定的眼光去挑選一隻可在未來10年或20年持續跑贏大市的股票。

若能從一堆公用股中，挑選出可在未來十年跑贏的股票，相比起買入跑輸的股票，投資者的回報可能會多出一倍，但投資者卻要承受揀錯股，跑輸ETF的風險。到底應以公用事業ETF買入一籃子公用股，抑或直接在一堆公用股中挑選優質股，其實並沒有絕對的答案，最主要的決定因素就是投資者的風險偏好。個人而言，我會保守地以ETF形式進場。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。

所以揀ETF !

搭單問etf，港股2812三星中國龍網，專注科網股，點睇？

市值好細 今日成交先得5手

科網股ETf美國好似好多

正

美國公用etf 要俾div tax?

我都係堅持NEE+D 兩隻代替etf

股息三成自動扣

30%tax 令人卻步

有冇邊啲係多啲關於水資源，例如再生水

要
係唔抵
但無計

NEE真係好正
但佢過去十年好勁
我驚佢熊市會回得急

同意

ETF好似無再分到咁細

27？

有冇啲回購代替派息嘅ETF？
要俾股息稅不了

對於我呢類只信美金美股美債嘅人
當係課金買佢對投資者嘅保障

要30%真係買唔落手

點解唔買返香港公用股？

應該無

保障收3成 好貴啫

美股實力好啲 同埋分散投資

唔熟路好似死得仲快

點睇healthcard既REITs?

美股公用股不了
同香港玩法好唔同

寧願買美股REIT

所以用ETF

VHT!
前景一定好啲
但公用保守啲

美股REiT仲唔抵
香港果埋派5% 你袋5%
美國再派7.2% 你先袋5% 由企業價值角度睇 會蝕啲

點睇現時美股PE貼近15年平均PE的情況？
宜家入會唔會摸頂？

美股係買增長股 / ETF，收息股買返港股

分注

VIG
有股息增長 多數業務穩強

如果用NEC方式退稅，可以退番一部份稅（ROC,QII,capital gain )

其實買ETF S&P 已經夠

買巴群唔駛比股息稅 又跑贏大市

請問樓主用咩月供美股？你係一股一股咁月供？謝謝

唔明

兩睇啦

S&P 我都打算 但遲啲先

合理

我分段吸

買美股應該係睇個資產上升為主而唔係股息？
邊月供港股邊買美股得唔得
唔太識美股係最大問題

你用銀行定牛牛、ib嗰類？

thanks for sharing

我係兩樣都有做

銀行 匯豐

You are welcome!

房地產？

Thanks

好似上面網頁IRS職員回覆，整理一份股息內容總結表(列出有邊次唔係派dividend)申請退回IRS收多咗嘅稅

利申：之前成功申請退税

不過用NEC退稅主要都係退foreign source同QII，本土股票就唔多關事啦

美股玩賺價
港股玩收息

總比硬食30% tax好
國際股票ETF,REIT ,債券ETF魅力大增

可唔可以講下大麻股/etf

已訂閱你個blog

REiT買港股好似抵啲

的確係

會唔會 Cost> benefit

支持

哩啲好難搞 又要估佢法例寬唔寬鬆

買啲傳統嘢實際啲

多謝支持

空郵郵費都係cost

認同，買一隻就揀 SPY / VOO，基本上已 balance 左風險，想再多啲防守買返香港公用股算。

其實回到一定賺多啲
但你之前拎返幾多

SPY 我都有考慮

Aus us tax treaty, 扣15% only

上次大約51%

邊度又得買?

嘩 都好多

美股戶口？

係咪得匯豐有

好多海外劵商都有
Interactive Broker之類
銀行好似得hsbc/ citi

想買VGT
點睇

好多正嘢係入面
不過要預定股市會落會跌好多
哩堆嘢估值好高

咁可能等佢跌兩成先開始月供

半年供算係咁
交易費好貴

Vt啦

哩個太大包圍

咁先好 真正跟住市場走

長線定期供 的確係合理嘅選擇

Lm

用firstrade 就無交易費

我匯豐前排免佣都算係咁

樓主每隔幾耐入一次貨？

半年

同步月供港股

供美股個成本貴好多

要注碼大啲 再減次數
半年算係咁
再留啲錢 跌市加供

供得XLU順手供埋XLP
熊市輕鬆跑贏大市

美帝房地產啲股
始終因為股息稅問題
而且又唔似香港咁房地產一枝獨秀
個人認為唔抵供
REIT我會睇做data centre 嘅行業
例如equinix
增長股息兼備 做到財息兼收

幾正喎

我比較 prefer SPY 多啲，一來係直接美元資產，可以分散風險，二來 expense ratio 低過 3140。

APLE 抵唔抵買 如果收息係咪又要俾好多稅？

不如咁講，跟道指etf都好過跟恒指etf
唔止公用股

差唔多啦

美股啲公用股都有增長

3140 好似實際啲
不過個人會半年供次SPy

隻嘢係幾吸引 不過扣埋稅真唔唔抵屌

月供VPU可能每個月買得2股

收息股香港更好

可能平均成本會無咁明顯

lm

咁講真就係認為香港黎緊大多數股價都係浮浮沉沉
完全唔會因為通漲同經濟發展下令到股值上昇
所以買美股係為股值為先，利息都係其次

港股得公用股正路

點換美金抵？

供緊d咩港股?

留名

買 IEI 嗰類債券 ETF 使唔使俾 30% 股息稅？

一次換大量
我都係銀行
同埋預好錢

1038，5，1299

債券基好似的政府果啲免稅

如果你間broker/銀行無hea住做嘅話，會喺下一年退還可以退嘅稅

自動退定要自己填表？

兩者都有

Thx. 再研究下先。我都搵緊外國收息有乜選擇，股又好債又好，總之唔想成副身家係 HKD。

樓主，供ETF 收息係咪唔係咁好？

主要供黎係平均成本賺價？

而家頭痕緊點分配每個月既儲蓄好

part of 月供港股收息，part of 供ETF 賺價？

想放棄短炒穩打穩紮咁去增值資本，本身番份都睇唔實個市

供美股要注碼大先低
其實我係打算跌20%先加多注
同埋VPu 我預組合30%頂盡

月供港股好似暫時最住選擇

VPU上到132

新手想儲錢買vti點睇

慢慢供 長線

新手諗緊 IVV, VOO, QQQ 組合會唔會ok

只要堅持到長線keep住供 唔會死得去邊

推 現階段入市點睇？

長揸嘅話 無話現唔現階段
留意美國要比股息稅
香港現時好多公用股都有4%+

如果本唔係好多，建議每個月幾股咁買，定每季/半年一次入多啲？

本唔多更要注意心理影響諗真啲先好做
因為本少 你供嘅金額會重大影響你嘅財富
如果一路供佢一路跌 心理壓力好大
真係諗真啲先 如果唔係供供下投降 就變咗儲埋一堆貴貨

我會每半年（要長線先好開始 e.g. 10年+）

甘貴,點買得起~

咁都貴 2xx美金咋wor

想問樓主/美股股民，點睇坊間既【月供美股】?

月供只係個入市形式
長遠黎睇
港人買美股可以分散風險

甘點睇黑石集團(BX)? 我有興趣想買~~~~